<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chaitin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Iteratív és rekurzív faktoriális Lisp-ben</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/z6NJE2a1zIA">https://youtu.be/z6NJE2a1zIA</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/whoisZORZ/bhax/tree/master/attention_raising/Chaitin/Faktorialis">https://gitlab.com/whoisZORZ/bhax/tree/master/attention_raising/Chaitin/Faktorialis</link>
        </para>
        <para>Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...:</para>
        <para>
A Lisp programozási nyelvcsalád rekurzív függvények absztrakt ábrázolására lett elsősorban tervezve az 1960-as években.
Ennek tagja a Scheme nyelv, melyben egységes névtérben helyezkednek el a függvények és a változók.
Ahogy a Lisp-ben, úgy a Scheme-ben is a zárójelezett prefix kifejezésformát használjuk, tehát 2 + 2 helyett (+ 2 2)-t kellene írnunk, hogy helyes eredményt kapjunk.
</para>
<para>
Az iteratív (ismétlő) megoldásban a bekért számnak megfelelő alkalommal hajtódik végre az algoritmus.
Ha 3 faktoriálisát kérjük, akkor első alkalommal product értéke 1 lesz, hiszen 1-et megszorozzuk counter + 1 értékével.
Mivel 0-tól indult a számláló, ezért másodjára már 2 lesz product értéke.
A harmadik alkalomnál tehát megkapjuk a 6-ot, hiszen a számláló értéke 2, amihez hozzáadunk egyet, majd megszorozzuk az előző product értékkel (tehát 2-vel). 
<programlisting><![CDATA[
(define (faktorialis n)
        (define (iter product counter)
                (if (> counter n)
                        product
                        (iter (* counter product) (+ counter 1))
                ))
        (iter 1 1))

(display (faktorialis 3))]]>
</programlisting>
</para>
<para>
A rekurzív megoldás lényege, hogy az algoritmus meghívja önmagát, amíg meg nem kapjuk a végeredményt.
Ha ismét 3 faktoriálisát kérjük be, akkor az első feltétel nem teljesül, tehát nem 1 lesz a visszatérési érték.
Ehelyett az általunk megadott szám meg lesz szorozva az eggyel kisebb szám, azaz 2 faktoriálisával.
2 még mindig nem egyenlő 1-gyel, tehát 2 meg lesz szorozva 1 faktoriálisával.
Mivel 1 természetesen egyenlő 1-gyel, ezért 1 a visszatérési érték ekkor.
A végeredmény pedig 3 + 2 + 1 = 6 lesz.
<programlisting><![CDATA[
(define (faktorialis n)
        (if (= n 1)
                1
                (* n (faktorialis (- n 1) ))
        ))

(display (faktorialis 3))]]>
</programlisting>
</para>
<para>
A GIMP képszerkesztő szoftverbe bekerült a TinyScheme, ami a Scheme nyelv egy ingyenes implementációja.
Ahhoz, hogy a GIMP-ben tudjuk pl. ezt a feladatot megcsinálni, ahhoz egy Script-Fu konzol megnyitására lesz szükség.
            <mediaobject>
            <imageobject>
            <imagedata fileref="img/scriptfu.PNG" format="PNG" scale="80"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>

</para>
    </section>        

    <section>
        <title>Gimp Scheme Script-fu: króm effekt</title>
        <para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely megvalósítja a króm effektet egy 
            bemenő szövegre!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc">https://youtu.be/OKdAkI_c7Sc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/whoisZORZ/bhax/tree/master/attention_raising/Chaitin/Chrome">https://gitlab.com/whoisZORZ/bhax/tree/master/attention_raising/Chaitin/Chrome</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            A GIMP Chrome filterével krómszerű hatást adhatunk az általunk megadott szövegnek. A textünk a krómszegély bal felső sarkában fog elheyezkedni.
            Mindezt az első feladatból megismert Scheme programozási nyelvben, a GIMP eljárásáin keresztül megírni.
        </para>
        <para>
            A script fájl elhelyezése után (GIMP 2\share\gimp\2.0\scripts), a GIMP futtatásakor láthatjuk, hogy a Létrehozás fülnél megjelent a Chrome3-Border2.
            Ha erre kattintunk, előjön a menü, melynek Text részébe azt a szöveget írjuk, amin a króm effektet szeretnénk látni (alapértelmezetten ez Országh Levente lesz).
            A menü lehetővé teszi, hogy könnyen tudjuk állítani a betűtípust, betűméretet, szélességet-magasságot, színt, színátmenetet és a szegély méretét.
            <programlisting><![CDATA[
(script-fu-register "script-fu-bhax-chrome-border"
    "Chrome3-Border2"
    "Creates a chrome effect on a given text."
    "Norbert Bátfai"
    "Copyright 2019, Norbert Bátfai"
    "January 19, 2019"
    ""
    SF-STRING       "Text"      "Országh Levente"
    SF-FONT         "Font"      "Sans"
    SF-ADJUSTMENT   "Font size" '(160 1 1000 1 10 0 1)
    SF-VALUE        "Width"     "1920"
    SF-VALUE        "Height"    "1080"
    SF-VALUE        "New width" "400"
    SF-COLOR        "Color"     '(255 0 0)
    SF-GRADIENT     "Gradient"  "Crown molding"    
    SF-VALUE        "Border size"   "7"    
)
(script-fu-menu-register "script-fu-bhax-chrome-border" 
    "<Image>/File/Create/BHAX"
)]]>
            </programlisting>
                                <mediaobject>
            <imageobject>
            <imagedata fileref="img/chrome1.PNG" format="PNG" scale="80"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
        </para>
        <para>
            Első lépésként beállítjuk a gimp-context-set-foreground eljárás segítségével a fehér színt a szövegrétegnek.
            Ezután hozzáadjuk az új réteget a képhez a gimp-image-insert-layer eljárással.
            Következhet az eltolás (offset): megadjuk a szövegréteget a gimp-layer-set-offsets első paraméterének, majd a szegélyméret háromszorosát az x koordinátának, az y koordináta szerinti eltolást pedig 0-ra állítjuk.
            <programlisting><![CDATA[
(gimp-context-set-foreground '(255 255 255))
   
(set! textfs (car (gimp-text-layer-new image text font fontsize PIXELS)))
(gimp-image-insert-layer image textfs 0 0)   
(gimp-layer-set-offsets textfs (* border-size 3) 0)
   
(set! layer (car(gimp-image-merge-down image textfs CLIP-TO-BOTTOM-LAYER)))]]>
            </programlisting>
        </para>
        <para>
            Következő lépésként beállítjuk a Gauss-elmosást horizontálisan és vertikálisan is.
            A gimp-drawable-levels eljárással az aktuális réteg intenzitási szintjét kezeljük.
            Ismét elővesszük ezután a plug-in-gauss-iir eljárást, hasonló értékekkel, leszámítva a Gauss-elmosás rádiuszát (most 25 helyett 2 pixel).
            <programlisting><![CDATA[
(plug-in-gauss-iir RUN-INTERACTIVE image layer 25 TRUE TRUE)
   
(gimp-drawable-levels layer HISTOGRAM-VALUE .18 .38 TRUE 1 0 1 TRUE)
 
(plug-in-gauss-iir RUN-INTERACTIVE image layer 2 TRUE TRUE)]]>
            </programlisting>
        </para>
        <para>
            A gimp-image-select-color eljárás második paraméterének köszönhetően lecserélődik a réteg színe feketére.
            A kiválasztott maszkot (azaz magát a képet) pedig invertáljuk.
            Ezután pedig deklaráljuk a második réteget.
            <programlisting><![CDATA[
(gimp-image-select-color image CHANNEL-OP-REPLACE layer '(0 0 0))
(gimp-selection-invert image)

(set! layer2 (car (gimp-layer-new image width (+ height (/ text-height 2)) RGB-IMAGE "2" 100 LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY)))
(gimp-image-insert-layer image layer2 0 0)]]>
            </programlisting>
        </para>
        <para>
            Beállítjuk az aktív színátmenetet, majd a gimp-edit-blend eljárás segítségével a típust lineárisra állítjuk, kiszedjük az ismétlést, majd a szöveg alapján meghatározzuk a szélességet és magasságot.
            Bucka leképzés segítségével egyenetlenebb felületet alkotunk (plug-in-bump-map).
            <programlisting><![CDATA[
(gimp-context-set-gradient gradient) 
(gimp-edit-blend layer2 BLEND-CUSTOM LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY GRADIENT-LINEAR 100 0 REPEAT-NONE 
    FALSE TRUE 5 .1 TRUE width 0 width (+ height (/ text-height 2)))
    
    (plug-in-bump-map RUN-NONINTERACTIVE image layer2 layer 120 25 7 5 5 0 0 TRUE FALSE 2)]]>
            </programlisting>
        </para>
        <para>
            A gimp-curves-spline eljárással színgörbét (color-curve) készítünk.
            Meghatározzuk a kép új szélességét és magasságát, végül pedig használjuk a gimp-display-new és gimp-image-clean-all eljárásokat a krómeffektes szöveg és szegély sikeres betöltéséhez.
         <programlisting><![CDATA[
(gimp-curves-spline layer2 HISTOGRAM-VALUE 8 (color-curve))

(gimp-image-scale image new-width (/ (* new-width (+ height (/ text-height 2))) width))
      
(gimp-display-new image)
(gimp-image-clean-all image)]]>
         </programlisting>
        </para>
        <para>Zárásképp tekintsünk meg a végeredményt, a következő ábrán a betűtípuson kívül minden érték alapértelmezett:
                                    <mediaobject>
            <imageobject>
            <imagedata fileref="img/chrome2.PNG" format="PNG" scale="70"/>
            </imageobject>
        </mediaobject>
        </para>
    </section>        

</chapter>                